\chapter{R\'esum\'e en fran\c{c}ais}\label{chap:intro}

\begin{sloppypar}
Les données de classement apparaissent naturellement dans une grande variété de situations, en particulier lorsque les données proviennent d'activités humaines: bulletins de vote aux élections, enquêtes d'opinion, résultats de compétitions, comportements d'achat de clients ou préférences d'utilisateurs. Le traitement des données de préférences, en particulier pour en effectuer l'agrégation, fait référence à une longue série de travaux sur la théorie du choix social initiés par Condorcet au $18^{e}$ si\`ecle, et la mod\'elisation des distributions sur les données de préférences a commencé à être étudiée en 1951 par Mallows. Mais ordonner des objets est aussi une tâche qui se pose souvent dans les applications modernes de traitement des données. Par exemple, les moteurs de recherche visent à présenter à un utilisateur qui a saisi une certaine requête, la liste des résultats classés du plus pertinent au moins pertinent. De même, les systèmes de recommandation (pour le e-commerce, plateformes de contenus cinéma et musique...) visent à présenter des objets susceptibles d'intéresser un utilisateur, dans l'ordre qui correspond le mieux à ses préférences. Cependant, les données de classement sont beaucoup moins prises en compte dans la littérature sur les statistiques et l'apprentissage machine que les données à valeur réelle, principalement parce que l'espace des classements n'est pas doté d'une structure vectorielle et que les statistiques classiques et les méthodes d'apprentissage machine ne peuvent être appliquées de manière directe. En effet, même la notion de moyenne ou de médiane pour les données de classement, à savoir l' \textit{agrégation de classement} ou \textit{classement par consensus}, pose de grands défis mathématiques et computationnels. Par conséquent, la plupart des contributions dans la littérature s'appuient sur des modèles paramétriques. 

Dans cette thèse, nous étudions la difficulté des problèmes impliquant des données de classement et introduisons de nouvelles méthodes statistiques non paramétriques adaptées à ces données. En particulier, nous formulons le problème de l'agrégation de classements dans un cadre statistique rigoureux et en tirons des résultats théoriques concernant le comportement statistique des solutions empiriques et la tractabilité du problème.  Ce cadre est en fait une pierre angulaire de cette thèse puisqu'il peut être étendu à deux problèmes étroitement liés, respectivement supervisé et non supervisé : \textit{la réduction de dimension} et \textit{la régression de classement}. En effet, bien que les méthodes classiques de réduction de dimension ne puissent être appliquées dans ce contexte, puisque souvent basées sur de l'algèbre et une structure vectorielle, nous proposons une approche de transport de masse pour l'appliquer à des données de classement. Ensuite, nous explorons et construisons des règles consistantes pour la régression de classements, d'abord en soulignant le fait que ce problème supervisé est une extension de l'agrégation de classements. Dans ce chapitre, nous rappelons les principaux défis statistiques liés au traitement des données de classements et soulignons les contributions de cette thèse.
\end{sloppypar}

\section{Préliminaires sur les Données de Classements}

Nous commençons par présenter les notations et les objets utilisés tout le long de ce manuscrit. Considérons un ensemble d'éléments indexés par $\{ 1, \dots, n\}$, que nous désignerons par $\n$. Un classement est une liste ordonnée d'éléments de $\n$. Les classements sont des objets hétérogènes: ils peuvent être complets (c'est-à-dire qu'ils impliquent tous les éléments) ou incomplets; dans les deux cas, ils peuvent être sans liens entre les éléments ou avec liens, où ici un lien désigne le fait que deux éléments soient incomparables. Un \textit{classement complet} est un ordre total: c'est-à-dire complet, et sans liens entre les éléments.  Il peut être vu comme une permutation, c'est-à-dire une bijection $\sigma : \n \rightarrow \n$, faisant correspondre chaque élément $i$ à son rang $\sigma(i)$. Le rang de l'élément $i$ est donc $\sigma(i)$ et l'élément classé à la position $j$ est $\sigma^{-1}(j)$. Nous dirons que $i$ est préféré à $j$ (indiqué par $i \prec j$) selon $\sigma$ si et seulement si $i$ a un classement inférieur à $j$ : $\sigma(i)<\sigma(j)$. L'ensemble de toutes les permutations sur $n$, doté de l'opération de composition, est appelé le groupe symétrique et noté $\Sn$. L'analyse des données de classements complets repose donc sur ce groupe. D'autres types de classements sont particulièrement présents dans la littérature, notamment les classements partiels et incomplets. Un \textit{classement partiel} est un classement complet (c'est-à-dire impliquant tous les éléments) avec des liens, et est aussi parfois désigné dans la littérature comme un ordre partiel ou un \textit{classements en paquets}. Il comprend notamment le cas des classements top-$k$, c'est-à-dire des classements partiels divisant les élements de $\n$ en deux groupes: le premier comprenant les $k\le n$ élements les plus pertinents (ou préférés) et le second comprenant tous les éléments restants. Ces classements top-$k$ reçoivent beaucoup d'attention dans la littérature car ils sont particulièrement pertinents pour les applications modernes, comme les moteurs de recherche ou les systèmes de recommandation où le nombre d'éléments à classer est très important et où les utilisateurs accordent plus d'attention aux éléments classés en premier. Un autre type de classements, également très pertinent dans de tels contextes à grande échelle, est le cas du \textit{classement incomplet} ; c'est-à-dire un ordres strict ne concernant qu'un petit sous-ensemble d'éléments. Un cas particulier de classements incomplets est celui des \textit{comparaisons par paires}, c'est-à-dire des classements ne comportant que deux élements. Comme tout classement, de tout type, peut être décomposé en comparaisons par paires, l'étude de ces classements est aussi largement répandue dans la littérature. 

L'hétérogénéité des données de classement rend difficile l'établissement d'un cadre général, et les contributions de la littérature portent habituellement sur une catégorie particulière de classements. Le lecteur peut se référer au chapitre~\ref{chap:background_ranking_data} pour un historique général sur ce sujet. Dans cette thèse, nous nous concentrerons sur le cas des classements complets, c'est-à-dire impliquant tous les éléments de  $\n$, et sans liens. Cependant, comme nous le soulignerons dans la thèse, notre analyse peut naturellement s'étendre à l'analyse des comparaisons par paires grâce à l'utilisation extensive que nous faisons d'une distance spécifique, à savoir la distance du $\tau$ de Kendall. 

\section{L'agrégation de Classements}

L'agrégation de classements a été le premier problème à être considéré sur les données de classement et a certainement été le plus étudié dans la littérature. Considéré à l'origine en choix social pour les élections, le problème de l'agrégation de classements apparaît aujourd'hui dans de nombreuses applications modernes impliquant l'apprentissage automatique (par exemple, les métamoteurs de recherche, la recherche d'informations, la biologie). Il peut être considéré comme un problème non supervisé, puisque l'objectif est de résumer un ensemble de données ou une distribution sur les classements, comme on calculerait une moyenne ou une médiane pour des données à valeur réelle. Un aperçu des défis mathématiques et des méthodes de l'état de l'art est donné chapitre~\ref{chap:rank_agg}. Nous donnons d'abord la formulation du problème, puis nous présentons nos contributions.

% We offer a natural statistical framework for ranking aggregation, and our analysis provides results concerning the statistical behavior of empirical solutions of this problem. This framework is actually a cornerstone to provide a rigorous framework for two closely related problems: ranking regression and dimensionality reduction.


\subsection{Définition et Contexte}

Supposons maintenant qu'en plus de l'ensemble des éléments $n$, nous disposons d'une population de  $N$ agents. Supposons que chaque agent $t \in \{ 1, \dots, N\}$ exprime ses préférences sous forme de classement complet sur $n$, ce qui, comme dit précédemment, peut être vu comme une permutation $\sigma_t \in \Sn$. La collecte des préférences des agents par rapport à l'ensemble des éléments de $\n$ résulte alors en un ensemble de données de permutations $\DN=(\sigma_1,\dots,\sigma_N) \in \Sn^N$, parfois appelé le \textit{profil} dans la littérature du choix social. Le problème d'agrégation de classements consiste alors à trouver une permutation $\sigma^{*} \in \Sn$, appelé \textit{consensus}, qui résume le mieux l'ensemble de données. Cette tâche a été introduite dans l'étude des systèmes électoraux dans la théorie du choix social, et toute procédure de mise en correspondance d'un ensemble de données avec un consensus s'appelle donc une règle de vote. Fait intéressant, \cite{Arrow51} a démontré son célèbre théorème d'\textit{impossibilité} qui affirme qu'aucune règle de vote ne peut satisfaire un ensemble prédéfini d'axiomes, chacun reflétant l'équité de l'élection (voir Chapitre~\ref{chap:rank_agg}). Il n'existe donc pas de procédure canonique d'agrégation de classements, et chacune a ses avantages et ses inconvénients. 

Ce problème a donc été largement étudié et de nombreuses approches ont été développées, en particulier dans deux contextes. La première possibilité est de considérer que l'ensemble de données est constitué de versions bruitées d'un vrai classement (par exemple, la réalisation d'une distribution paramétrique centrée autour d'un \textit{vrai} classement), et l'objectif alors est de reconstruire le vrai classement grâce aux échantillons (par exemple, avec une estimation du maximum de vraisemblance). La deuxième possibilité est de formaliser ce problème comme un problème d'optimisation discret sur l'ensemble des classements, et de rechercher le classement qui est le plus proche (au sens d'une certaine distance) des classements observés dans l'ensemble de données, sans faire aucune hypothèse sur les données. Cette dernière approche aborde le problème de manière rigoureuse, mais peut entraîner des coûts de calcul élevés en pratique. En particulier, \textit{l'agrégation de Kemeny} (\cite{Kemeny59}) vise à résoudre : 
\begin{equation}\label{eq:ranking_aggregation_intro}
\min_{\sigma\in\Sn} C_{N}(\sigma),
\end{equation}
où $C_{N}(\sigma) =\sum_{t=1}^{N}d(\sigma,\sigma_{t})$ et $d$ est la \textit{distance du $\tau$ de Kendall} définie pour $\sigma,\sigma' \in \Sn$ comme le nombre de leurs désaccords par paires : 
\begin{equation}
d_{\tau}(\sigma,\sigma') = \sum_{1\leq i < j \leq n}\mathbb{I}\{(\sigma(j)-\sigma(i))(\sigma'(j)-\sigma'(i)<0\}.
\end{equation}
Pour tout $\sigma \in \Sn$, nous ferons référence à la quantité $C_{N}(\sigma)$ comme son \textit{coût}. Une solution de~\eqref{eq:ranking_aggregation_intro} existe toujours, puisque la cardinalité de $\mathfrak{S}_n$ est finie (même si explosant avec $n$, puisque $\#\Sn=n!$), mais peut être multimodale. Nous noterons $\KN$ l'ensemble des solutions de ~\eqref{eq:ranking_aggregation_intro}, à savoir l'ensemble des \textit{consensus de Kemeny}. Cette méthode d'agrégation est attrayante parce qu'elle a à la fois une justification en choix social (c'est l'unique règle qui satisfait certaines propriétés désirables) et une justification statistique (elle correspond à l'estimateur du maximum de vraisemblance sous le modèle de Mallows), voir Chapitre~\ref{chap:background_ranking_data} et \ref{chap:rank_agg} pour plus de détails. Cependant, l'agrégation de Kemeny est connue pour être NP-difficile dans le pire des cas (voir \cite{dwork2001rank}), et ne peut être résolue efficacement par une procédure générale. Par conséquent, de nombreuses autres méthodes ont été utilisées dans la littérature, comme les méthodes de vote pondérés ou les méthodes spectrales (voir Chapitre~\ref{chap:rank_agg}). Les premières sont beaucoup plus efficaces en pratique, mais n'ont que peu ou pas de support théorique. 

De nombreuses contributions de la littérature se sont concentrées sur une approche particulière pour appréhender une partie de la complexité de l'agrégation de Kemeny, et peuvent être divisées en trois grandes catégories. 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Garanties générales pour les procédures d'approximation. } Ces résultats fournissent une borne sur le coût d'une règle de vote, valable pour tout ensemble de données (voir \cite{DG77, coppersmith2006ordering, VW07, ailon2008aggregating, FW15}).
	\item \textbf{Borne sur le coût d'approximation calculée à partir de l'ensemble de données.} Ces résultats fournissent une borne, soit sur le coût d'un consensus, soit sur le coût du résultat d'une règle de vote spécifique, qui dépend d'une quantité calculée à partir du jeu de données (voir \cite{DK04, CDK06, Sibony2014Borda}).
	\item \textbf{Conditions pour que l'agrégation exacte de Kemeny devienne tractable.} Ces résultats assurent la tractabilité de l'agrégation exacte de Kemeny si l'ensemble de données satisfait certaines conditions ou si une certaine quantité est connue à partir de l'ensemble de données (voir \cite{BFGNR08, BFGNR09, CGS13, BBHH15}).
\end{itemize} 
Nos contributions sur le problème de l'agrégation de classements dans cette thèse sont résumées dans les deux sous-sections suivantes. Nous proposons tout d'abord une quantité dépendant de l'ensemble de données, qui permet de borner supèrieurement la distance du $\tau$ de Kendall entre tout candidat pour le problème d'agrégation de classement (généralement le résultat d'une procédure efficace), et un consensus de Kemeny (intractable). Ensuite, nous formalisons le problème dans un cadre statistique, en supposant que l'ensemble de données est constitué de réalisations d'une variable aléatoire suivant une distribution $P$ sur l'espace des classements complets/permutations $\Sn$. Bien que cette approche puisse sembler naturelle pour un statisticien, la plupart des contributions de la littérature en choix social ou en informatique n'analysent pas ce problème à travers la distribution des données; cependant, l'analyse à travers les propriétés de distribution est largement répandue dans la littérature concernant les comparaisons par paires, voir chapitre~\ref{chap:background_ranking_data} et \ref{chap:rank_agg}. Dans cette optique, nous dérivons des résultats statistiques et donnons des conditions sur $P$ pour que l'agrégation de Kemeny soit tractable. 

\subsection{Une Méthode Générale pour Borner la Distance au Consensus de Kemeny}\label{sec:intro_bound_kemeny}

Notre première question était la suivante. Soit $\sigma\in\Sn$ un candidat pour le consensus, généralement produit par une procédure d'agrégation efficace sur $\DN=(\sigma_1, \dots, \sigma_N)$. Peut-on utiliser une quantité tractable pour donner une borne supérieure à la distance du $\tau$ de Kendall $d_{\tau}(\sigma,\sigma^{\ast})$ entre $\sigma$ et un consensus de Kemeny $\sigma^{\ast} \in \KN$ ? La réponse à ce problème est positive, comme nous allons le développer. 

Notre analyse est géométrique et repose sur la fonction de réprésentation suivante, nommée \textit{représentation de Kemeny} : $\phi : \Sn \rightarrow \mathbb{R}^{\binom{n}{2}}$, $\sigma \mapsto[\sign(\sigma(j)-\sigma(i)]_{1 \le i <j <j \le n}$, où $\sign(x) = 1$ si $x \geq 0$ et $-1$ sinon. Elle a les propriétés suivantes. Premièrement, pour tous $\sigma,\sigma'\in\Sn$, $\norm{\phi(\sigma) - \phi(\sigma')}^2 = 4 d_{\tau}(\sigma,\sigma')$, c'est-à-dire, le carré de la distance euclidienne entre les représentations de deux permutations correspond à leur distance du $\tau$ de leur Kendall à une constante multiplicative près, prouvant en même temps que la fonction de représentation est injective. Ensuite, l'agrégation de Kemeny \eqref{eq:ranking_aggregation_intro} est équivalente au problème de minimisation suivant:
\begin{equation*}
\min_{\sigma\in\Sn} C'_{N}(\sigma),
\end{equation*}
où $ C'_{N}(\sigma) = \Vert\phi(\sigma)-\phi(\DN)\Vert^{2}$ et
\begin{equation}
\phi\br{\DN} := \frac{1}{N}\sum_{t=1}^{N}\phi\br{\sigma_t}.
\end{equation}
est appelé la \textit{représentation moyenne} de l'ensemble de données. Le lecteur peut se référer au chapitre~\ref{chap:icml16} pour des illustrations. Une telle quantité contient donc une information riche sur la localisation d'un consensus Kemeny, qui sera la clef pour en déduire notre résultat.

Nous définissons premièrement pour toute permutation $\sigma\in\Sn$, son angle $\theta_{N}(\sigma)$ entre $\phi(\sigma)$ et $\phi(\DN)$ par:
\begin{equation}
\label{eq:cosinus}
\cos(\theta_{N}(\sigma)) = \frac{\innerprod{\phi(\sigma),\phi(\DN)}}{{\norm{\phi(\sigma)}\norm{\phi(\DN)}}},
\end{equation}
avec $0 \leq \theta_{N}(\sigma)\leq \pi$ par convention. Notre résultat principal, basé sur une analyse géométrique de l'agrégation de Kemeny dans l'espace euclidien $\mathbb{R}^{\binom{n}{2}}$, est le suivant.

\begin{theorem}
	\label{th:method}
	 Pour tout $k\in\{0,\dots,\binom{n}{2}-1\}$, nous avons l'implication suivante:
	\[
	\cos(\theta_{N}(\sigma)) > \sqrt{1-\frac{k+1}{\binom{n}{2}}}\quad\Rightarrow\quad \max_{\sigma^{\ast}\in\KN}d_{\tau}(\sigma,\sigma^{\ast}) \leq k.
	\]
\end{theorem}
Plus précisément, la meilleure borne est donnée par le plus petit $k\in\{0,\dots,\binom{n}{2}-1\}$ tel que $\cos(\theta_{N}(\sigma)) > \sqrt{1-(k+1)/\binom{n}{2}}$.En notant par $k_{min}(\sigma;\DN)$ cet entier, il est facile de montrer que:
\begin{equation}
\label{eq:k-min}
k_{min}(\sigma;\DN) = 
\left\{
\begin{array}{ll}
\left\lfloor \binom{n}{2}\sin^{2}(\theta_{N}(\sigma))\right\rfloor & \text{if } 0 \leq \theta_{N}(\sigma) \leq \frac{\pi}{2}\\
\binom{n}{2} & \text{if } \frac{\pi}{2} \leq \theta_{N}(\sigma) \leq \pi.
\end{array}\right.
\end{equation}
où $\lfloor x\rfloor$ est la partie entière du réel $x$. Ainsi, étant donné un ensemble de données $\DN$ et un candidat $\sigma$ pour l'agrégation, après avoir calculé la représentation moyenne de l'ensemble de données et $k_{min}(\sigma;\DN)$, on obtient une borne sur la distance entre $\sigma$ et un consensus de Kemeny. La finesse de la borne est mise en évidence dans les expériences Chapitre~\ref{chap:icml16}. Notre méthode a une complexité d'ordre $\mathcal{O}(Nn^2)$, où $N$ est le nombre de classements (taille de l'ensemble de données) et $n$ est le nombre d'objets à classer, et est très générale puisqu'elle peut être appliquée à tout jeu de données et tout candidat pour le consensus.


\subsection{Un Cadre Statistique pour l'Agrégation de Classements}\label{sec:stat_fram_intro}

Notre deuxième question était la suivante. Supposons que l'ensemble de des classements à agréger $\DN$ est composé de $N\geq 1$ copies i.i.d. $\Sigma_1,\ ; \ldots,\ ; \Sigma_N$ d'une variable aléatoire générique $\Sigma$, définie sur un espace de probabilité $(\Omega,\ ; \mathcal{F},\ ; \mathbb{P})$ et suivant une distribution de probabilité inconnue $P$ sur $\mathfrak{S}_n$ (\textit{i.e.} $P(\sigma)=\mathbb{P}\{ \Sigma=\sigma\}$ pour tout $\sigma\in \mathfrak{S}_n$). Pouvons-nous calculer la vitesse de convergence pour l'excès de risque d'un consensus empirique (c.-à-d. basé sur $\DN$) par rapport à un vrai consensus (par rapport à la distribution sous-jacente) ? Ensuite, y a-t-il des conditions sur $P$ pour que l'agrégation de Kemeny devienne tractable ? Encore une fois, la réponse est positive, comme nous le détaillons ci-dessous.

Nous définissons d'abord une (vraie) médiane de la distribution $P$ par rapport $d$ (n'importe quelle métrique sur $\Sn$) comme une solution du problème de minimisation :
\begin{equation}\label{eq:median_pb_intro}
\min_{\sigma \in \Sn}L_P(\sigma),
\end{equation}
où $L_P(\sigma)=\mathbb{E}_{\Sigma \sim P}[d(\Sigma,\sigma) ]$ correspond à la distance en espérance entre toute permutation $\sigma$ et $\Sigma$ et sera appelé \textit{risque} du candidat médian $\sigma$. Toute solution de \eqref{eq:median_pb_intro}, dénotée $\sigma^*$, sera appelée \textit{médiane Kemeny} tout au long de cette thèse, et $L_P^*=L_P(\sigma^*)$ son risque, aussi appelé \textit{dispersion} de $P$.

Alors que le problème~\eqref{eq:median_pb_intro} est NP-difficile en général, dans le cas de la distance du $\tau$ de Kendall, les solutions exactes peuvent être explicitées lorsque les probabilités par paires $p_{i,j}=\mathbb{P}\{ \Sigma(i)<\Sigma(i)<\Sigma(j)\}$, $1\leq i\neq j\leq n$ (donc $p_{i,j}+p_{j,i}=1$), vérifient la propriété suivante, appelée \textit{transitivité stochastique}.
\begin{definition}\label{def:stoch_trans_intro} Soit $P$ une distribution de probabilité sur $\mathfrak{S}_n$.
	\begin{itemize}
		\item[(i)] La distribution $P$ est dite (faiblement)  transitive stochastiquement ssi
			$$
		\forall (i,j,k)\in \n^3:\;\;  p_{i,j}\geq 1/2 \text{ and } p_{j,k}\geq 1/2 \; \Rightarrow\; p_{i,k}\geq 1/2.
		$$
		Si, en plus, $p_{i,j}\neq 1/2$ pour tous les $i<j$, on dit que $P$ est strictement transitive stochastiquement.
		\item[(ii)] la distribution $P$ est dite fortement transitive stochastiquement ssi
			$$
		\forall (i,j,k)\in \n^3:\;\;  p_{i,j}\geq 1/2 \text{ and } p_{j,k}\geq 1/2 \; \Rightarrow\; p_{i,k}\geq max(p_{i,j}, p_{j,k}).
		$$
		ce qui est équivalent à la condition suivante (voir \cite{davidson1959experimental}):
			$$
		\forall (i,j)\in \n^2:\;\;  p_{i,j}\geq 1/2 \; \Rightarrow\; p_{i,k}\geq p_{j,k} \text{ for all } k\in\n\setminus\{i,j\}.
		$$
		\end{itemize}
		\end{definition}
		Ces conditions ont d'abord été introduites dans la littérature en psychologie (\cite{Fishburn73,davidson1959experimental}) et ont été utilisées récemment pour l'estimation des probabilités par paires et le classement à partir de comparaisons par paires (\cite{shah2015stochastically, shah2015simple, rajkumar2014statistical}). 
		Notre résultat principal sur l'optimalité pour~\eqref{eq:median_pb_intro}, qui peut être considéré comme un résultat de tri topologique classique sur le graphe des comparaisons par paires (voir Figure~\ref{fig:pairwise_comparison_graph}. Chapitre~\ref{chap:background_ranking_data}), est le suivant.


\begin{proposition}
	Supposons que $P$ est strictement (et faiblement) transitive stochastiquement. Alors, la médiane de Kemeny $\sigma^*$ est unique et donnée par la méthode de Copeland, c.-à-d. la règle suivante:
	\begin{equation}\label{eq:copeland_intro}
	\sigma^*(i)= 1+\sum_{k\ne i}\mathbb{I}\{p_{i,k}<\frac{1}{2}  \} \quad \text{  for any } i \text{ in } \n
	\end{equation}
\end{proposition}
Un autre résultat intéressant est que lorsque la transitivité stochastique est forte, la médiane de Kemeny est également donnée par la méthode de Borda, voir Remarque~\ref{remark:borda} au chapitre~\ref{chap:stat_fram}.


Cependant, la quantité $L_P(.)$ est inconnue en pratique, tout comme la distribution $P$ ou ses probabilités marginales $p_{i,j}$. 
Suivant le paradigme de la minimisation du risque empirique (MRE) \citep[voir][]{Vapnik}, nous nous sommes donc intéressés à l'évaluation de la performance des solutions $\widehat{\sigma}_N$, appelées \textit{médiane de Kemeny empiriques}, du problème
\begin{equation}\label{eq:ERM1_intro}
\min_{\sigma\in \mathfrak{S}_n}\widehat{L}_N(\sigma),
\end{equation}
où $\widehat{L}_N(\sigma)=1/N \sum_{t=1}^N d(\Sigma_t,\sigma)$. Remarquez que $\widehat{L}_N=L_{\widehat{P}_N}$ où $\widehat{P}_N=1/N \sum_{t=1}^N \delta_{\Sigma_t}$ est la distribution empirique.
Précisément, nous établissons des vitesses de l'ordre de $O_{\mathbb{P}}(1/\sqrt{N})$ pour l'excès de risque $L_P(\widehat{\sigma}_N)-L^*_P$ en probabilité/en espérance et prouvons qu'elles sont minimax, lorsque $d$ est la distance $\tau$ de Kendall. Nous établissons également des vitesses rapides lorsque la distribution $P$ est strictement transitive stochastiquement et vérifie une certaine condition de bruit faible {\bf NA}$(h)$, définie pour $h>0$ par :
\begin{equation}\label{eq:low_noise_intro}
\min_{i<j}\left\vert p_{i,j}-1/2 \right\vert \ge h.
\end{equation}
Cette condition peut être considérée comme analogue à celle introduite dans \cite{KB05} pour la classification binaire, et a été utilisée dans \cite{shah2015stochastically} pour prouver des vitesses rapides pour l'estimation de la matrice des probabilités par paires. Dans ces conditions (transitivité (\ref{def:stoch_trans_intro}) et bruit faible \eqref{eq:low_noise_intro}), la distribution empirique $\widehat{P}_N$ est aussi strictement transitive stochastiquement avec très grande probabilité, et l'excès de risque d'une médiane empirique de Kemeny décroît à vitesse exponentielle. Dans ce cas, la solution optimale $\sigma^*_N$ de \eqref{eq:ERM1_intro} est aussi une solution de \eqref{eq:median_pb_intro} et peut être rendue explicite et très simplement calculée avec Eq. \eqref{eq:copeland_intro}, à partir des probabilités empiriques par paires empiriques $\widehat{p}_{i,j}=\frac{1}{N}\sum_{t=1}^N\mathbb{I}\{ \Sigma_t(i)<\Sigma_t(j) \}$. Ce dernier résultat sera de la plus haute importance pour les applications pratiques décrites dans la section suivante.


\section{Au-delà de l'Agrégation de Classements : la Réduction de Dimension et la Régression de Classements}

Les résultats que nous avons obtenus sur l'agrégation de classements statistique nous ont permis de considérer deux problèmes étroitement liés. Le premier est un autre problème non supervisé, à savoir la réduction de dimension; nous proposons de représenter de manière parcimonieuse toute distribution $P$ sur les classements complets par un ordre partiel $\C$ et une distribution approximative $P_{\C}$ relative à cet ordre partiel. Le second est un problème supervisé étroitement lié à l'agrégation de classements, à savoir la régression de classements.

\subsection{Réduction de Dimension pour les Données de Classements : une Approche de Transport de Masse}

En raison de l'absence d'une structure d'espace vectoriel sur $\mathfrak{S}_n$, il n'est pas possible d'appliquer de manière directe les techniques traditionnelles de réduction de dimension pour les données vectorielles (ex: l'ACP),  et la synthèse des données de classements est difficile. Nous avons donc proposé un cadre de transport de masse pour la \textit{réduction de dimension} adapté aux données de classements présentant un type spécifique de \textit{parcimonie}, prolongeant en quelque sorte le cadre statistique que nous avons proposé pour l'agrégation de classement. Nous proposons une manière de décrire une distribution $P$ sur $\Sn$, initialement caractérisée par $n!-1$ paramètres, en trouvant une distribution beaucoup plus simple proche de $P$ au sens de la distance de Wasserstein introduite ci-dessous. 

\begin{definition}
	Soit $d:\Sn^2\rightarrow \mathbb{R}_+$ une métrique sur $\Sn$ et $q\geq 1$. La distance de Wasserstein d'ordre $q$ avec $d$ comme fonction de coût entre deux distributions de probabilité $P$ et $P'$ sur $\mathfrak{S}_n$ est donnée par :
	\begin{equation} \label{eq:metric_intro}
		W_{d,q}\left(P,P'  \right)=\inf_{\Sigma\sim P,\; \Sigma' \sim P' }\mathbb{E}\left[ d^q(\Sigma,\Sigma') \right],
	\end{equation}
	où l'infimum est pris sur tous les couplages possibles $(\Sigma,\Sigma')$ de $(P,P')$.
\end{definition}
Rappelons qu'un couplage de deux distributions de probabilités $Q$ et $Q'$ est une paire $(U,U')$ de variables aléatoires définies sur le même espace de probabilité de sorte que les distributions marginales de $U$ et $U'$ sont $Q$ et $Q'$.

Soit $K\leq n$ et $\C=(\C_1,\ ; \ldots,\ ; \C_K)$ un \textit{ordre partiel} ou \textit{ordre par paquets} sur $\n$ avec $K$ paquets, ce qui signifie que la collection $\{\C_k\}_{1\leq k\leq K}$ est une partition de $\n$ (c.-à-d. les $\C_k$ sont chacun non vides, disjoints par paires et leur union est $\n$), dont les éléments (appelés \textit{paquets}) sont classés $\C_1\prec \ldots \prec \C_K$. Pour tout ordre par paquets $\C=(\C_1, \dots, \C_K)$, son nombre de paquets $K$ est appelé sa \textit{taille}, tandis que le vecteur $\lambda=(\#\mathcal{C}_1, \dots, \#\mathcal{C}_K)$, c.-à-d. la séquence des tailles des paquets de $\C$ (vérifiant $\sum_{k=1}^K \#\C_k=n$), est appelée sa \textit{forme}. Remarquez que, lorsque $K<<n$, une distribution $P'$ peut naturellement être dite \textit{parcimonieuse} lorsque l'ordre relatif de deux éléments appartenant à deux paquets différents est déterministe :
pour tout $1\leq k<l\leq K$ et tout $(i,j) \in \llbracket K \rrbracket^2$, $(i,j)\in \C_k\times \C_l \Longrightarrow p'_{i,j}=\mathbb{P}_{\Sigma' \sim P'}[\Sigma'(i)<\Sigma'(j)]=0$. Tout au long de cette thèse, une telle distribution de probabilité est appelée \textit{distribution en paquets} associée à $\C$. Puisque la variabilité d'une distribution en paquets correspond à la variabilité de ses probabilités marginales par paires dans chaque paquet, l'ensemble $\mathbf{P}_{\C}$ de toutes les distributions par paquets associées à $\C$ est de dimension $d_{\C}=\prod_{1 \le k\leq K}\#\C_k!-1\leq n!-1$. Un meilleur résumé en $\mathbf{P}_{\C}$ d'une distribution $P$ sur $\Sn$, au sens de la distance de Wasserstein \eqref{eq:metric_intro}, est alors donné par toute solution $P^*_{\C}$ du problème de minimisation:
\begin{equation}\label{eq:min_transp_intro}
\min_{P'\in \mathbf{P}_{\C}}W_{d_{\tau},1}(P,P').
\end{equation}
Pour tout ordre par paquets $\C$, la quantité $\Lambda_{P}(\C)=\min_{P'\in \mathbf{P}_{\C}}W_{d_{\tau},1}(P,P')$ mesure la précision de l'approximation et sera appelée \textit{distorsion}. Dans le cas de la distance du $\tau$ de Kendall, cette distorsion peut être écrite sous forme close comme $\Lambda_{P}(\C)=\sum_{i\prec_{\C}j}p_{j,i}$ (voir Chapitre~\ref{chap:dim_red_rank} pour d'autres distances).

Nous désignons par $\mathbf{C}_K$ l'ensemble des ordres par paquets $\C$ de $\n$ avec $K$ paquets. Si $P$ peut être approchée avec précision par une distribution de probabilité associée à un ordre par paquets de taille $K$, une approche naturelle pour la réduction de dimension consiste à trouver une solution $\C^{*(K)}$ de
\begin{equation}\label{eq:best_bucket_intro}
\min_{\C\in \mathbf{C}_K}\Lambda_{P}(\C),
\end{equation}
ainsi qu'une solution $P^*_{\C^{*(K)}}$  de
\eqref{eq:min_transp_intro} pour $\C=\C^{*(K)}$, et un couplage $(\Sigma,\Sigma_{\C^{*(K)}})$ tel que $\mathbb{E}[d_{\tau}(\Sigma,\Sigma_{\C^{*(K)}})]=\Lambda_{P}(\C^{*(K)})$.

Cette approche est étroitement liée au problème d'agrégation de classements que nous avons étudié précédemment, voir Chapitre~\ref{chap:dim_red_rank} pour une explication plus approfondie. En effet, remarquez que $\cup_{\C\in \mathbf{C}_n}\mathbf{P}_{\C}$ est l'ensemble des distributions Dirac $\delta_{\sigma}$, $\sigma\in \Sn$. Ainsi, dans le cas $K=n$, la réduction de dimension telle que formulée ci-dessus se résume à résoudre l'agrégation de Kemeny : $P^*_{\C^{*(n)}}=\delta_{\sigma^*}$ et  $\Sigma_{\C^{*(n)}}=\sigma^*$ étant les solutions du second, pour toute médiane de Kemeny $\sigma^*$ de $P$. En revanche, l'autre cas extrême $K=1$ correspond à aucune réduction de dimension: $\Sigma_{\C^{*(1)}}=\Sigma$. Ensuite, nous avons le résultat remarquable suivant énoncé ci-dessous qui montre que, dans certaines conditions, la dispersion de $P$ peut être décomposée comme la somme de la dispersion (réduite) de la distribution simplifiée $P_{\C}$ et de la distorsion minimale $\Lambda_P(\C)$.
\begin{corollary} Supposons que $P$ soit transitive stochastiquement. Une ordre par paquets $\C=(\C_1, \ldots,\C_K)$ s'accorde avec un consensus Kemeny si nous avons: $\forall 1\leq k<l\leq K$, $\forall (i,j)\in \C_k\times \C_l$, $p_{j,i}\leq 1/2$. Ensuite, pour tout ordre par paquets $\C$ qui s'accorde avec le consensus de Kemeny, nous avons:
\begin{equation}
L^*_{P}=L^*_{P_{\C}}+\Lambda_P(\C).
	\end{equation}
\end{corollary}
\begin{sloppypar}
Nous obtenons plusieurs résultats dans ce cadre. 

Fixons le nombre de paquets $K\in\{1,\ldots, n\}$, ainsi que la forme de l'ordre par paquets $\lambda=(\lambda_1,\ldots, \lambda_K)\in \{1,\ldots,n\}^K$. Soit $\mathbf{C}_{K,\lambda}$  l'ensemble des ordres par paquets $\C= (\mathcal{C}_1, \dots, \mathcal{C}_K)$ de forme $\lambda$ (c.-à-d. tel que $\lambda=(\#\mathcal{C}_1, \dots, \#\mathcal{C}_K)$). Nous avons le résultat suivant.
\begin{theorem}
	Supposons que $P$ est fortement/strictement transitive stochastiquement. Alors, le minimiseur de la distorsion $\Lambda_{P}(\C)$ sur $\mathbf{C}_{K,\lambda}$ est unique et donné par $\C^{*(K,\lambda)}=(\C^{*(K,\lambda)}_1,\; \ldots,\; \C^{*(K,\lambda)}_K)$, où
\begin{equation}\label{eq:opt_bucket_intro}
\C^{*(K,\lambda)}_{k}=\left\{i\in \n: \;\; \sum_{l<k} \lambda_l< \sigma^*_P(i)\leq  \sum_{l\leq k} \lambda_l \right\} \text{ for } k\in\{1,\; \ldots,\; K\}.
\end{equation}
\end{theorem}
En d'autres termes, $\C^{*(K,\lambda)}$ est l'unique ordre par paquets de $\mathbf{C}_{K,\lambda}$ qui s'accorde avec $\sigma^*_P$, et correspond donc à l'une des $\binom{n-1}{K-1}$ segmentations possibles de la liste ordonnée $(\sigma_P^{*-1}(1),\dots,\sigma_P^{*-1}(n))$ en $K$ segments.


Enfin, nous avons obtenu des résultats décrivant la capacité de généralisation des solutions du problème de minimisation
\begin{equation}\label{eq:emp_distortion_intro}
\min_{\C\in \mathbf{C}_{K,\lambda}}\widehat{\Lambda}_N(\C)=\sum_{i\prec_{\C}j}\widehat{p}_{j,i}=\Lambda_{\widehat{P}_N}(\C).
\end{equation}
Précisément, nous avons calculé des bornes sur l'excès de risque des solutions de \eqref{eq:emp_distortion_intro} d'ordre $O_{\mathbb{P}}(1/\sqrt{N})$, et $O_{\mathbb{P}}(1/N)$ lorsque $P$ satisfait additionnellement la condition de bruit faible~\eqref{eq:low_noise_intro}.

Cependant, une question cruciale pour la réduction de dimension est de déterminer la dimension de la représentation approximative de la distribution d'intérêt; dans notre cas, un nombre de paquets $K$ et une forme $\lambda$. Supposons qu'une séquence $\{(K_m,\lambda_m)\}_{1\le m\le M}$ de formes soit donnée (observez que $M\le \sum_{K=1}^n \binom{n-1}{K-1}=2^{n-1}$). Théoriquement, nous avons proposé une méthode de régularisation de la complexité pour sélectionner la forme de l'ordre par paquets $\lambda$, qui utilise des complexités de Rademacher (pénalités basées sur l'ensemble de données). Nous démontrons la pertinence de notre approche par des expériences sur des ensembles de données simulées et réelles, qui mettent en évidence que l'on peut maintenir une faible distorsion tout en réduisant drastiquement la dimension de la distribution.
\end{sloppypar}


\subsection{Régression Médiane de Classements: Apprendre à Classer à travers des Consensus Locaux}


Au-delà de l'agrégation de classements en un classement complet ou partiel, nous nous sommes intéressés au problème d'apprentissage suivant.
Nous supposons maintenant que, en plus du classement $\Sigma$, on observe un vecteur aléatoire $X$, défini sur le même espace de probabilité $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$, à valeurs dans un espace objet $\mathcal{X}$ (possiblement de grande dimension, généralement un sous ensemble de $\mathbb{R}^d$ avec $d \geq 1$) et contenant peut-être quelques informations utiles pour prédire $\Sigma$. Étant donné un tel ensemble de données $((X_1, \Sigma_1), \dots, (X_N, \Sigma_N))$, alors que les méthodes d'agrégation de classements appliquées aux $\Sigma_i$'s ignoreraient les informations portées par les $X_i$ pour la prédiction, notre objectif est d'apprendre une règle prédictive $s$ qui met en correspondance tout point $X$ de l'espace d'entrée avec une permutation $s(X)$ de $\Sn$. Ce problème, appelé régression de classements, peut être considéré comme une extension de la classification multiclasse et multilabel (voir \cite{DSM03,HFCB08, zhou2014taxonomy}).

Nous avons d'abord montré que ce problème peut être considéré comme une extension naturelle du problème d'agrégation de classements. La distribution jointe de la v.a. $(\Sigma, X)$ est décrite par $(\mu,P_X)$, où $\mu$ désigne la distribution marginale de $X$ et $P_X$ est la distribution de probabilité conditionnelle de $\Sigma$ sachant $X$ : $\forall \sigma\in \mathfrak{S}_n$,
$P_X(\sigma)=\mathbb{P}\{\Sigma=\sigma\mid X\}$ presque sûrement.
La distribution marginale de $\Sigma$ est alors $P(\sigma)=\int_{\mathcal{X}}P_{x}(\sigma)\mu(x)$. Soit $d$ une métrique sur $\mathfrak{S}_n$ (par ex. la distance du $\tau$ de Kendall), en supposant que la quantité $d(\Sigma, \sigma)$ reflète le coût de prédiction de la valeur $\sigma$ pour le classement $\Sigma$, on peut formuler le problème qui consiste à apprendre une règle $s:\mathcal{X}\rightarrow \mathfrak{S}_n$ avec erreur de prédiction minimale:
\begin{equation}\label{eq:reg_risk_intro}
\mathcal{R}(s)=\mathbb{E}_{X\sim \mu}[\mathbb{E}_{\Sigma\sim P_X}\left[ d\left(s(X),\Sigma   \right) \right]]=\mathbb{E}_{X\sim \mu}\left[ L_{P_X}(s(X)) \right].
\end{equation}
où $L_P(\sigma)$ est le risque d'agrégation de classements que nous avons défini Section~\ref{sec:stat_fram_intro} pour tout $P$ et $\sigma \in \Sn$. Nous désignons par $\mathcal{S}$ la collection de toutes les règles mesurables $s:\mathcal{X}\rightarrow \mathfrak{S}_n$, ses éléments seront appelés \textit{règles prédictives de classements}. Le minimum de la quantité à l'intérieur de l'espérance est donc atteint dès que $s(X)$ est une médiane $\sigma^*_{P_X}$ pour $P_X$ (voir \eqref{eq:median_pb_intro}), et l'erreur de prévision minimale peut être écrite comme $\mathcal{R}^*=\mathbb{E}_{X\sim \mu}[L^*_{P_X}]$. Pour cette raison, le problème prédictif formulé ci-dessus est appelé \textit{régréssion médiane de classements} et ses solutions comme \textit{classements médians conditionnels}. 

Cela nous a incité à développer des \textit{approches d'apprentissage local} : le calcul d'une médiane conditionnelle de Kemeny de $\Sigma$ à un point donné $X=x$ est relaxé au calcul d'une médiane de Kemeny d'une cellule $\mathcal{C}$ de l'espace objet contenant $x$ (c.-à-d. le consensus local), qui peut être calculé en appliquant localement toute technique d'agrégation de classements (en pratique, Copeland ou Borda sur la base de nos connaissances théoriques, voir chapitre~\ref{chap:rank_reg}). Au-delà de la tractabilité, cette approche est motivée par le fait que la règle de régression médiane de classements optimale peut être bien approchée par des règles constantes par morceaux sous l'hypothèse que les probabilités conditionnelles par paires $p_{i,j}(x)=\mathbb{P}\{\Sigma(i)<\Sigma(j) \mid X=x \}$, avec $1\leq i<j \leq n$, sont Lipschitz, c.-à-d. il existe $M<\infty$ tel que:
\begin{equation}\label{eq:lipschitz_intro}
\forall (x,x')\in\mathcal{X}^2,\;\; \sum_{i<j}\vert p_{i,j}(x)-p_{i,j}(x') \vert\leq M \cdot \vert\vert x-x'\vert\vert .
\end{equation}
En effet, supposons que $\mathcal{P}$ soit une partition de l'espace objet $\mathcal{X}$ composé de $K\geq 1$ cellules $\mathcal{C}_1,\ldots,\mathcal{C}_K$ (c.-à-d. les $\mathcal{C}_k$'s sont disjoints par paires et leur union est l'espace objet $\mathcal {X}$). Toute règle de classement constante par morceaux $s$, c'est-à-dire constante sur chaque cellule $\mathcal{C}_k$, peut être écrite comme suit: 
\begin{equation}\label{eq:piecewise_cst}
s_{\mathcal{P}, \bar{\sigma}}(x)=\sum_{k=1}^K\sigma_k \cdot \mathbb{I}\{x\in \mathcal{C}_k\},
\end{equation}
où $\bar{\sigma}=(\sigma_1, \ldots,\sigma_K)$ est une collection de $K$ permutations. Soit $\mathcal{S}_{\mathcal{P}}$ l'espace des règles de classement constantes par morceaux. Sous des hypothèses spécifiques, la règle de prédiction optimale $\sigma^*_{P_X}$ peut être approchée avec précision par un élément de $\mathcal{S}_{\mathcal{P}}$, à condition que les régions $\mathcal{C}_k$ soient suffisamment petites.
\begin{theorem}\label{thm:approx}
	Supposons que $P_x$ vérifie la transitivité stochastique stricte et vérifie \eqref{eq:lipschitz_intro} pour tout $x\in \X$. Alors, nous avons: $\forall s_{\mathcal{P}}\in \argmin_{s \in \mathcal{S}_{\mathcal{P}}} \mathcal{R}(s)$,
\begin{equation}\label{eq:RMR_bound}
	\mathcal{R}(s_{\mathcal{P}})-\mathcal{R}^*\leq M\cdot \delta_{\mathcal{P}},
\end{equation}
où $\delta_{\mathcal{P}}=\max_{\mathcal{C}\in \mathcal{P}}\sup_{(x,x')\in \mathcal{C}^2}\vert\vert x-x'\vert\vert$ est le diamètre maximal des cellules de $\mathcal{P}$. Par conséquent, si $(\mathcal{P}_m)_{m\geq 1}$ est une séquence de partitions de $\mathcal{X}$ telle que $\delta_{\mathcal{P}_m}\rightarrow 0$ quand $m$ tend vers l'infini, alors $\mathcal{R}(s_{\mathcal{P}_m})\rightarrow \mathcal{R}^*$ quand $m\rightarrow \infty$.
\end{theorem}
D'autres résultats sont aussi démontrés sous une hypothèse de bruit faible sur les distributions conditionnelles des classements. Nous calculons également des vitesses de convergence pour les solutions de :
\begin{equation}\label{eq:ERM}
\min_{s\in \mathcal{S}_0}\widehat{\mathcal{R}}_N(s),
\end{equation}
où $\mathcal{S}_0$ est un sous-ensemble de $\mathcal{S}$, idéalement assez riche pour contenir des versions approximatives d'éléments de $\mathcal{S}^*$, et appropriées pour une optimisation continue ou gourmande (généralement, $\mathcal{S}_{\mathcal{P}}$). Précisément, l'excès de risque des solutions de \eqref{eq:ERM} est d'ordre $O_{\mathbb{P}}(1/\sqrt{N})$ sous une hypothèse de dimension VC finie sur $\mathcal{S}_0$, et d'ordre $O_{\mathbb{P}}(1/N)$ lorsque les distributions conditionnelles des classements vérifient l'hypothèse de bruit faible. Enfin, deux méthodes de partitionnement dépendant des données, basées sur la notion de \textit{consensus de Kemeny local} sont étudiées. La première technique est une version de la méthode des k plus proches voisins et la seconde de CART (Classification and Regression Trees), toutes deux adaptées à la régression médiane de classements. Nous démontrons que de telles méthodes prédictives basées sur le concept de consensus de Kemeny local sont bien adaptées à cette tâche d'apprentissage. Ceci est justifié par des arguments théoriques d'approximation ainsi que de simplicité/efficacité algorithmique, et illustré par des expériences numériques. Nous soulignons que les extensions d'autres méthodes de partitionnement dépendantes des données, telles que celles étudiées au chapitre 21 de \citet{DGL96} par exemple, pourraient également être d'intérêt pour ce problème.


\subsection{Une Approche de Prédiction Structurée pour la Régression de Classements}

La régression de classement peut aussi être considérée comme un problème de \textit{prédiction structurée}, sur laquelle une vaste littérature existe. En particulier, nous avons adopté l'approche \textit{de substitution pour la perte des moindres carrés} introduite dans le contexte des noyaux de sortie \citep{cortes2005,kadri_icml2013,brouard2016input} et récemment étudiée par \citep{ciliberto2016consistent,osokin2017} en utilisant la théorie de la calibration \citep{steinwart-book}. Cette approche divise la tâche d'apprentissage en deux étapes: la première est une étape de régression vectorielle dans un espace de Hilbert où les objets de sortie sont représentés, et la seconde résout un problème de pré-image pour récupérer un objet de sortie dans l'espace de sortie (structuré), ici $\Sn$. Dans ce cadre, les performances algorithmiques des tâches d'apprentissage et de prédiction et les propriétés de généralisation du prédicteur résultant reposent essentiellement sur certaines propriétés de la représentation des objets de sortie. 

Nous proposons d'étudier comment résoudre ce problème pour une famille de fonctions de perte $\Delta$ sur l'espace des classements $\Sn$ basé sur une fonction de réprésentation  $\phi:\Sn \rightarrow \mathcal{F}$ qui envoie les permutations $\sigma \in \Sn$ dans un espace Hilbert $\mathcal {F}$ :
\begin{equation}\label{loss_embedding}
\Delta(\sigma, \sigma')=\| \phi(\sigma)- \phi(\sigma')\|_{\mathcal{F}}^2.
\end{equation}

Notre motivation principale est que la distance $\tau$ de Kendall et la distance de Hamming, largement utilisées dans la littérature sur les permutations et les préférences, peuvent être écrites sous cette forme avec une fonction de représentation explicite. Ensuite, ce choix bénéficie des résultats théoriques sur l'approche de substitution pour la perte des moindres carrés pour la prédiction structurée utilisant la théorie de la calibration \cite{ciliberto2016consistent}. Ces travaux abordent la prédiction d'objets structurée sous un angle commun en introduisant un problème de substitution impliquant une fonction $g:\mathcal{X}\rightarrow \mathcal{F}$ (à valeurs dans $\mathcal{F}$) et une perte de substitution $L(g(x),\sigma)$ à minimiser plutôt que \eqref{eq:reg_risk_intro}. Dans le contexte de minimisation du vrai risque, le problème de substitution pour notre cas est le suivant :
\begin{equation}\label{eq:substitut_pb_intro}
\text{ minimiser }_{g: \mathcal{X}\rightarrow \mathcal{F}} \mathcal{L}(g), \quad \text{ avec } \quad \mathcal{L}(g)=\int_{\mathcal{X}\times \Sn} L(g(x),\phi(\sigma)) dQ(x,\sigma).
\end{equation}
où $Q$ est la distribution jointe de $(X,\Sigma)$ et $L$ est la perte de substitution suivante :
\begin{equation}
L(g(x),\phi(\sigma))=\| g(x)-\phi(\sigma) \|^2_{\mathcal{F}}.
\end{equation}
Le problème \eqref{eq:substitut_pb_intro} est en général plus facile à optimiser puisque $g$ est à valeurs dans $\mathcal{F}$ au lieu d'être à valeurs dans l'ensemble des objets structurés, ici $\Sn$. La solution de~\eqref{eq:substitut_pb_intro}, désignée par $g^*$, peut être écrite pour tout $x\in \mathcal{X}$ : $g^*(x)=\mathbb{E}[\phi(\sigma)|x]$.
Éventuellement, une pré-image $s(x)$ pour $g^*(x)$ peut alors être obtenue en résolvant :
\begin{equation}\label{eq:pre-image_intro}
s(x)= \argmin_{\sigma \in \Sn} L(g^*(x), \phi(\sigma)))
\end{equation}
\begin{sloppypar}
Dans le contexte de la minimisation du risque empirique, nous considérons un échantillon d'entraînement disponible $\{(X_i,\Sigma_i), i=1, \ldots N\}$, avec $N$ copies i.i.d. de la v.a. $(X,\Sigma)$. L'approche de substitution pour les moindres carrés pour la régression de classement se décompose en deux étapes : 
\begin{itemize}
	\item Étape 1 : minimiser un risque empirique régularisé pour fournir un estimateur du minimiseur du problème de régression dans Eq.~\eqref{eq:surrogate_pb_intro} :
	\begin{equation}\label{eq:emp_surrogate_pb_intro}
	\text{ minimiser }_{g \in \mathcal{H}}\ \mathcal{L}_{\mathcal{S}}(g), \quad \text{ avec } \quad \mathcal{L}_{\mathcal{S}}(g)=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N  L(g(X_i),\phi(\Sigma_i)) + \Omega(g).
		\end{equation}
		avec un choix approprié de l'espace d'hypothèse $\mathcal{H}$ et du terme de régularisation $\Omega(g)$. Nous dénotons par $\widehat{g}$ une solution de~\eqref{eq:emp_surrogate_pb_intro}.
		\item Étape 2 : 
		résoudre, pour tout $x$ de $\mathcal{X}$, le problème de pré-image qui fournit une prédiction dans l'espace original $\Sn$ :
		\begin{equation}\label{eq:emp_inverse_image_intro}%\argmin_{y \in \mathcal{Y}} \| phi(y) - \widehat{g}(x)\|^2
		\widehat{s}(x)= \argmin_{\sigma \in \Sn} \| \phi(\sigma) - \widehat{g}(x)\|_{\mathcal{F}}^{2}
		\end{equation}
		L'opération de pré-image peut s'écrire $\widehat{s}(x)=d\circ \widehat{g}(x)$ avec $d$ la fonction de décodage :
		\begin{equation}\label{eq:decoding_function_intro}
		d(h)=\argmin_{\sigma \in \Sn} \|\phi(\sigma)- h \|_{\mathcal{F}}^{2}\text{ for all } h \in \mathcal{F}
		\end{equation} 
		appliquée sur $\widehat{g}$ pour tout $x \in \mathcal{X}$.
	\end{itemize}
\end{sloppypar}
Nous avons étudié comment tirer parti du choix de la fonction de représentation $\phi$ pour obtenir un bon compromis entre complexité de calcul et garanties théoriques. Nous étudions le choix de trois représentations, à savoir la représentation de Kemeny, d'Hamming et de Lehmer. Les deux premières bénéficient des résultats de consistance de~\cite{ciliberto2016consistent}, mais ont encore un coût de calcul élevé en raison de l'étape de pré-image~\eqref{eq:emp_inverse_image_intro}. La dernière a la complexité la plus faible en raison de sa résolution triviale de l'étape de pré-image, au prix de garanties théoriques plus faibles. Notre méthode s'avère compétitive (en termes de résultats numériques et complexité) sur les ensembles de données de référence pour ce problème.
			
\section{Conclusion}

Les données de classement apparaissent dans une grande variété d'applications d'apprentissage automatique, mais en raison de l'absence de structure vectorielle de l'espace des classements, la plupart des méthodes classiques de statistiques et d'analyse multivariée ne peuvent être appliquées. La littérature existante s'appuie donc largement sur des modèles paramétriques, mais dans cette thèse, nous proposons une analyse non paramétrique et des méthodes d'apprentissage adaptées aux données de classements. Trois problèmes différents ont été abordés: la démonstration de garanties et des vitesses de convergence pour le problème de l'agrégation de Kemeny et les procédures d'approximation associées, la réduction de dimension d'une distribution sur les classements en effectuant une agrégation de classements partielle, et la prédiction de classements complets avec caractéristiques. Notre analyse s'appuie largement sur deux astuces principales. La première est l'utilisation de la distance du $\tau$ de Kendall, qui décompose les classements en comparaisons par paires. Cela nous permet d'analyser la distribution sur les classements à travers ses marginales par paires et l'hypothèse de transitivité stochastique. La deuxième est l'utilisation extensive de fonction de représentation adaptées aux classements.

\section{Plan de la Thèse}

Cette thèse est organisée comme suit. 
\begin{itemize}
	\item Le chapitre~\ref{chap:background_ranking_data} fournit un aperçu concis sur les données de classements et les préliminaires nécessaires pour cette thèse.
\end{itemize}
La Partie~\ref{part:rank_agg} se concentre sur le problème d'agrégation de classements.
\begin{itemize}
	\item Le chapitre~\ref{chap:rank_agg} décrit le problème d'agrégation de classements, les défis mathématiques et computationnels ainsi les différentes approches dans la littérature pour ce problème. 
	\item Le chapitre~\ref{chap:icml16} présente une méthode générale pour borner la distance de toute solution candidate au problème d'agrégation de classements à un consensus de Kemeny.
	\item Le chapitre~\ref{chap:stat_fram} est certainement la pierre angulaire de cette thèse; il présente notre nouveau cadre statistique pour le problème d'agrégation de classements et caractérise le comportement statistique de ses solutions.
\end{itemize}
La partie~\ref{part:beyond} traite de problèmes étroitement liés à l'agrégation de classements : en particulier la réduction de dimension avec l'agrégation partielle de classements et la régression de classements.
\begin{itemize}
	\item Le chapitre~\ref{chap:dim_red_rank} suggère une approche de transport optimal pour la réduction de dimension pour les données de classements; plus précisément comment approximer une distribution sur les classement complets par une distribution respectant un ordre partiel des objets.
	\item Le chapitre~\ref{chap:rank_reg} aborde le problème supervisé de l'apprentissage d'une règle de prédiction de classements, d'un espace objet (espace de caractéristiques) à l'espace des classements complets. Nous fournissons une analyse statistique de ce problème et adaptons des méthodes de partition bien connues pour la prédiction de classements.
	\item Le chapitre~\ref{chap:struc_pred} considère le même problème d'apprentissage dans le cadre de la prédiction de sorties structurées. Nous y proposons d'autres algorithmes reposant sur des fonctions de représentation bien choisies.
\end{itemize}